# 一般解の導出における同次方程式の解の求め方

以下は、同次方程式

$$
a\Delta x + b\Delta y = 0
$$

の整数解が、

$$
\Delta x = \frac{b}{d}\,t,\quad \Delta y = -\frac{a}{d}\,t\quad (t\in\mathbb{Z})
$$

と表される理由を、より詳しく解説したものです。  
ここで、$d = \gcd(a, b)$ です。

---

## 1. 同次方程式の意味

まず、同次方程式とは、右辺が 0 の形の方程式です。  
「特殊解 $(x_0, y_0)$」から任意の解 $(x, y)$ を引くと、

$$
a(x-x_0)+b(y-y_0)=0
$$

と書けます。このとき、

$$
\Delta x = x-x_0,\quad \Delta y = y-y_0
$$

と置くと、上記の同次方程式は

$$
a\Delta x + b\Delta y = 0
$$

となります。  
この式の整数解が、どのような形になるのかを考えます。

---

## 2. $a$ と $b$ を共通因数 $d$ で表す

$d = \gcd(a, b)$ とすると、$a$ と $b$ はそれぞれ

$$
a = d\,a',\quad b = d\,b'
$$

と書けます。このとき、$a'$ と $b'$ は互いに素、つまり

$$
\gcd(a', b') = 1
$$

となります。

---

## 3. 同次方程式を書き換える

同次方程式

$$
a\Delta x + b\Delta y = 0
$$

に $a = d\,a'$ と $b = d\,b'$ を代入すると、

$$
d\,a'\Delta x + d\,b'\Delta y = 0
$$

となります。ここで両辺を $d$ で割ると、

$$
a'\Delta x + b'\Delta y = 0
$$

となります。

---

## 4. $a'$ と $b'$ が互いに素な場合の一般解

$a'$ と $b'$ が互いに素であるとき、上記の式

$$
a'\Delta x + b'\Delta y = 0
$$

を満たす整数解は、実は非常に限られた形を取ります。  
具体的には、$a'\Delta x$ と $b'\Delta y$ が互いに打ち消し合う必要があるため、

- $b'$ の倍数として $\Delta x$ を、
- $a'$ の倍数として $\Delta y$ を考えます。

一般的な解としては、

$$
\Delta x = b'\,t,\quad \Delta y = -a'\,t \quad (t\in\mathbb{Z})
$$

と置くと、

$$
a'(b'\,t) + b'(-a'\,t) = a'b't - a'b't = 0
$$

となり、確かに式が成り立ちます。

---

## 5. 元の形に戻す

ここで、$a'=\frac{a}{d}$ と $b'=\frac{b}{d}$ なので、  
上記の解を元の変数で表すと、

$$
\Delta x = b'\,t = \frac{b}{d}\,t,\quad \Delta y = -a'\,t = -\frac{a}{d}\,t.
$$

これが、

$$
\Delta x = \frac{b}{d}\,t,\quad \Delta y = -\frac{a}{d}\,t\quad (t\in\mathbb{Z})
$$

と表される理由です.

---

## 6. 代入による確認

最後に、この解が実際に同次方程式

$$
a\Delta x + b\Delta y = 0
$$

を満たすか確認してみましょう。  
$\Delta x = \frac{b}{d}\,t$ と $\Delta y = -\frac{a}{d}\,t$ を代入すると、

$$
a\left(\frac{b}{d}\,t\right) + b\left(-\frac{a}{d}\,t\right) = \frac{abt}{d} - \frac{abt}{d} = 0.
$$

両項が打ち消し合って 0 になるので、式が成立します。

---

## 7. まとめ

- $d = \gcd(a,b)$ として、$a$ と $b$ を $a = d\,a'$, $b = d\,b'$ と表すと、  
  同次方程式は $a'\Delta x + b'\Delta y = 0$ となる。
- $a'$ と $b'$ が互いに素であるため、一般解は  
  $\Delta x = b'\,t$ と $\Delta y = -a'\,t$ （$t\in\mathbb{Z}$）と表される。
- 元の変数に戻すと、  
  $\Delta x = \frac{b}{d}\,t$ と $\Delta y = -\frac{a}{d}\,t$ となり、これが一次不定方程式の一般解を導く根拠となります。

このように、互いに素な部分に分解することで、同次方程式の解が上記の形になる理由が理解できます.
